光復之後，一定要有《學術庇護法例》

國際
雅典理工學院起義46周年 警闖大學 希臘「學術庇護」爭議再現
2019/11/14

【明報專訊】今日（14日）是希臘雅典理工學院起義爆發46周年，當年在軍政府倒台後訂立以免重演當年軍警進入大學血腥鎮壓的「學術庇護」（Academic Asylum）法例，早前被新上台的保守派政府取消，觸發左派和學生憤慨。希臘警方周日搜查另一間雅典知名大學，校方隨後封校，激發學生衝入校園抗議，警方入內出動催淚彈等驅散，是希臘廢除學術庇護法後首次校園警民衝突，令相關爭議再次浮面。

今年8月8日，希臘國會在朝野激烈爭論後通過廢除學術庇護法，但反對聲音始終未息。該法律在軍政府時期結束後訂立，禁止安全部隊進入全國各大學，以保障言論自由。1973年11月14日，雅典理工學院（或稱國立雅典理工大學）發動罷課，反對自1967年起統治的軍政府，抗議由左派和無政府主義者發起，訴求共識卻很快變成恢復民主制度。示威者尋求推翻軍政府，堵路、投擲汽油彈和佔領政府建築物，軍方武力還擊，到17日更出動坦克攻入雅典理工鎮壓，23名學生被殺。事件是希臘反軍政府運動的重要一章，重回民主時代後，當年的屠城日變成爭取民主與自由的象徵日子，全國學校放假，許多大學更有學生集會紀念。

護言論自由 禁安全部隊進大學

學術庇護法是當年抗爭的重要遺產，但因國內大型示威浪潮受壓——2011年希債危機高峰時，社會黨政府廢除該法以求控制示威，到前年才由激進左翼聯盟（Syriza）政府恢復。但校園內外對無政府主義者的不滿令該法再受挑戰，保守派質疑法律衍生暴力文化。今年7月新民主黨上台後，更以廢除這法律為改善公共安全的主要政綱，指法律包庇違法行為，到8月國會闖關通過。總理米佐塔基斯否認希望警察進入大學，聲言只想趕走監控學生生活的無政府主義者，質疑校園充斥毒品和汽油彈基地。學運領袖出身的Syriza黨魁兼前總理齊普拉斯則指摘，政府藉此削弱大學的公共性質，為未來推動高等學府私有化鋪路。

警搜校檢頭盔 「封校」觸發抗議

警方周日（10日）進入雅典經濟及商業大學（AUEB）搗破無政府主義者據點，搜獲電單車頭盔、面罩和滅火器等當局宣稱常見於示威施襲的物料。大學決定封校一周，觸發逾200名學生湧往校園抗議，部分人周一打破閘門進佔前院。警方出動催淚彈和爆竹驅散，部分學生以石頭還擊或跟警員扭打。這是學術庇護法被廢除後，首見警員進入大學跟示威學生衝突。

事件再掀朝野政治攻防。新民主黨指控Syriza返回昔日包庇反政府暴力的激進歲月，警告無政府主義者會再在未來幾日示威焚燒汽車和商舖，表明要遏止違法行為。Syriza前副總理哈里齊斯則批評政府鎮壓是「不負責任和危險」，指摘當局意圖利用暴力和打壓扭轉公眾輿論對其應對難民危機嚴重不力的關注。當年學運發源地的雅典理工學院，則擔心在軍政府鎮壓周年紀念日臨近，各院校示威會更趨激烈。

（綜合報道）

新聞link：

其實外媒已經報導，但冇中文真係少人睇。
Greece to overturn law that made universities no-go zone for police

The New Greek Government Will Put an End to University Asylum

希臘新上台政府用嘅口吻字眼都港共黑警一模一樣。

希臘嘅大學真係犯罪溫床又校園暴力，但香港唔係，就算將來係，都唔可以俾濫權黑警亂咁自出自入。唔使將來嘅學生再受我哋依家受緊嘅苦，都算起碼有條例可以保護學生。呢幾日大學保衛戰打得好慘烈好辛苦⋯⋯

咁樣係為咗將來再出現極權政府、暴政、police state嘅時候，大學可以成為捍衛自由民主嘅最後堡壘。雖然我都唔想再發生。但有點都好過冇。睇下法庭唔出禁制令，完全睇唔到黑警濫權就知道法治已死。

光復之後，一定要有《學術庇護法例》

ff下，有槍權會點。

憲法寫就可以
用成文法執寫，會好易比人改到

希臘新政府相當奶共, 最近連港口都賣埋畀大陸
邪惡軸心果然行徑相類